%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une autre application sur les polynômes]
  Soit $n \in \N*$. On note $f$ la fonction définie sur $\R[-n]$ par $f:P\donne P(X+1)-P(X)$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $f$ est un endomorphisme, et déterminer noyau et image de $f$.
    \item En déduire que, pour tout polynôme $Q\in \R[-n-1]$, il existe un polynôme $P\in \R[-n]$ tel que $Q=P(X+1)-P(X)$.
    \item Montrer que le polynôme $P$ précédent est unique à l'addition d'un réel près.
  \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item $f$ est bien une application linéaire. En effet, si $(P,Q)\in \R[-n]^2$ et $\lambda \in \R$, alors 
	\begin{align*}
	f(\lambda P+Q) &= (\lambda P +Q)(X+1) - (\lambda P+Q)(X) \\
	 &= \lambda P(X+1) + Q(X+1)- \lambda P(X)-Q(X) \\&= \lambda (P(X+1)-P(X)) + Q(X+1)-Q(X) = \lambda f(P)+ f(Q).	
	\end{align*}
	De plus, si $P\in \R[-n]$, $P(X+1)\in \R[-n]$ et donc $P(X+1)-P(X)\in \R[-n]$. Il s'agit donc bien d'un endomorphisme.
	
	Soit $P\in \Ker(f)$. Ainsi, $P(X+1)-P(X)=0$, soit $P(X+1)=P(X)$. On en déduit donc que pour tout entier $q$, $P(q)=P(0)$ (par récurrence rapide sur $p$). Remarquons alors que $P(X)-P(0)$ est un polynôme de degré au maximum $n$, ayant une infinité de racine : il est donc nul. On en déduit que $P(X)=P(0)$ est un polynôme constante. Réciproquement, si $P$ est constant, il vérifie $P(X+1)-P(X)=0$. Ainsi
	\[ \boxed{ \Ker(f) = \R[0].}\]
	Soit $P\in \Image(f)$. Il existe $Q\in \R[-n]$ tel que $P=Q(X+1)-Q(X)$. Or $Q(X)$ et $Q(X+1)$ ont le même coefficient dominant. Par soustraction, $\dim(P)\leq n-1$. Ainsi,
$\Image(f) \subset \R[-n-1]$.

Or, le théorème du rang (puisque $\R[-n]$ est de dimension finie) garantit que 
\[ \rg(f)=\dim(\Image(f)) = \dim(\R[-n]) - \dim(\Ker(f)) = n+1-1=n. \]
Puisque $\dim(\R[-n-1])=n = \dim(\Image(f))$, on peut conclure que 
\[ \boxed{\Image(f) = \R[-n-1].}\]
\item Le résultat précédent garantit que, $f:\R[-n+1] \to \R[-n+1]$ définie par $f(P)=P(X+1)-P(X)$, vérifie $\Image(f)=\R[-n]$. Ainsi, 
\[ \forall Q\in \R[-n-1], \exists~P\in \R[-n],\quad Q=f(P)=P(X+1)-P(X).\]
\item Soit $Q\in \R[-n-1]$. Soient $P, R$ deux polynômes de $\R[-n]$ vérifiant $Q=P(X+1)-P(X)=R(X+1)-R(X)$. Ainsi, $(P-R)(X+1) = (P-R)(X)$. En utilisant le même résultat vu dans la première question, on en déduit que $P-R$ est constant, et donc $P$ et $R$ diffèrent d'un réel. Réciproquement, s'ils diffèrent d'un réel, ils vérifient $f(P)=f(R)$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
